% !TEX root = Documentation.tex

\subsection{Insertion og Shell Sort}

Modulen \textit{Insertion og Shell Sort} skal vise hvordan Insertion Sort- og Shell Sort-algoritmen sorterer en tabell, samt vise i hvilke tilfeller de to algoritmene er effektive og ineffektive.

\begin{figure}[H]
\centerline{\includegraphics[scale=0.3]{shellSort}}
\end{figure}

Tabellen i midten representerer tabellen som Java bruker til å sortere. Merk at tallene over hver boks er indekser, mens tallene inni boksen er verdien til denne indeksen i tabellen. Under algoritmen vil enkelte av boksene bli farget; Grønn betyr at det er dette elementet algoritmen jobber med, orange betyr at det grønne elementet sammenlignes med dette. I Shell Sort-algoritmen vil det i tillegg vises en svart strek med en verdi over tabellen. Denne streken representerer intervallet (K-verdien, evt. H-verdien) som algoritmen har foreløpig. Dette intervallet blir stadig mindre til verdien er 1 - da vil ShellSort sortere likt som InsertionSort.

Nede til høyre er det fire knapper, \textit{Random, Almost Random, Sorted} og \textit{Inverted Sorted}. Bruk disse for å velge ulike type tabeller. F.eks. vil \textit{Sorted} gi en sortert tabell. Videre kan de to knappene \textit{Insertion Sort} og \textit{Shell Sort} velges for å starte algoritmene. Bruk \textit{Play/Pause, Backward} og \textit{Forward} til å stoppe opp algoritmen og gå fram og tilbake.

Målet med modulen er at studenten skal forstå:
\begin{itemize}
    \item Hvordan Insertion Sort fungerer.
    \item Hvorfor tabellen blir sortert når elementene flyttes bakover.
    \item Hvorfor denne måten å sortere på er effektiv på nesten sorterte tabeller, og ineffektiv på omvendt sorterte tabeller.
    \item Hvordan Shell Sort fungerer.
    \item Hvorfor Shell Sort ofte vil være mer effektiv enn InsertionSort.
\end{itemize}
